\section{Физико-химические процессы при спекании изделий из порошковых материалов}

Спекание порошковых изделий производится для увеличения их плотности и придания им высокой прочности. Спекание осуществляется путем обжига порошковой формовки, т.е. нагрева до высокой температуры, составляющей \numrange{0.6}{0.9} от температуры плавления основного компонента, выдержки при этой температуре и последующего охлаждения.

\subsection{Избыточная свободная поверхностная энергия как основная движущая сила процесса спекания. Уравнение Лапласа}

Порошковое тело, полученное путем формования, или "сырое" изделие обладает бОльшей поверхностью по сравнению со сплошным материалом того же количества, т.е. имеет избыточный термодинамический потенциал за счет избыточной поверхности. Оно стремится уменьшить эту энергию путем сокращения поверхности, что вызывает срастание между собой частиц порошкового изделия, или спекание. После формования частицы порошка удерживаются вместе в основном благодаря силами механического сцепления и физической адгезии. Такие связи являются слабыми, поэтому "сырое" изделие не имеет достаточной прочности. При нагреве и выдержке изделия при высокой температуре благодаря химической адгезии частиц друг к другу и диффузии происходит срастание частиц, зарастание пор. Вследствие этого изделие уплотняется и упрочняется.

Кроме поверхностного избытка свободной энергии, которое имеется в любом порошковом теле, могут действовать и другие движущие силы: градиенты химического потенциала в телах, сформованных из разнородных порошков; внешнее сжимающее давление (внешний потенциал). Все эти общетермодинамические силы в разных процессах или механизмах спекания проявляются в виде конкретных движущих сил.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/10_1} 
	\caption{}
	\label{fig:10_1}
\end{wrapfigure}

Одним из основных уравнений, описывающих процесс спекания частиц, является уравнение Лапласа, связывающее давление в двух (конденсированных) фазах, контактирующих по искривленной поверхности. Это уравнение легко получить, рассматривая термодинамическое равновесие между фазами, при котором изменение энергии Гиббса в элементарном объеме, включающем фазы 1, 2 и элемент поверхности $dS$, равно нулю:
\begin{equation}
	dG = - \delta A = - p_1 dV_1 - p_2 dV_2 + \sigma_{1-2} dS = 0
	\label{eq:10_1}
\end{equation}
где $p_1$, $p_2$, $dV_1$, $dV_2$ -- давления и элементарные изменения объема в соотв. фазах. Учитывая, что при изменении поверхности суммарный объем системы сохраняется, т.е. $dV_1 = - dV_2$, получим из (\ref{eq:10_1})
\begin{equation*}
	p_2 = p_1 + \sigma_{1-2} \frac{dS}{dV_2}
\end{equation*}

Используя известное соотношение для кривой поверхности
\begin{equation*}
	\frac{dS}{dV} = \frac1{r_1} + \frac1{r_2}
\end{equation*}
где $r_1$, $r_2$ -- главные радиусы кривизны в двух взаимно перпендикулярных, окончательно получаем уравнение Лапласа:
\begin{equation}
	p_2 = p_1 + \sigma_{1-2} \left( \frac1{r_1} + \frac1{r_2} \right)
	\label{eq:10_2}
\end{equation}

При положительной кривизне поверхности, в данном случае со стороны фазы 2, $r_1 > 0$, $r_2 > 0$, поэтому при равновесии $p_2 > p_1$ на величину капиллярного давления $\Delta p_\text{кап} = \sigma_{1-2} \left( \frac1{r_1} + \frac1{r_2} \right)$. Наоборот, при отрицательной кривизне со стороны фазы 1 (на рис. \ref{fig:10_1} со стороны фазы 1), радиусы кривизны отрицательны и давление в фазе меньше, чем в соприкасающейся в ней фазе на ту же величину $\Delta p_\text{кап}$. Капиллярное давление всегда стремится сжать поверхность, поэтому направлено в сторону уменьшения кривизны.

Для сферической поверхности $dS/dV = 2/r_0$, где $r_0$ -- радиус сферы, и уравнение Лапласа принимает вид
\begin{equation*}
	p_2 = p_1 + \frac{2 \sigma_{1-2}}{r_0}
\end{equation*}

Уравнение Лапласа универсально для любых процессов и явлений, в которых наличествует эффект кривизны поверхности. Оно строго справедливо только для термодинамического равновесия. Однако процессы спекания протекают довольно медленно, поэтому в некоторых случаях можно принять их локально равновесными т.е. принять, что в каждый момент времени между двумя фазами -- частицами и порами в изделии -- устанавливается механическое равновесие, описываемое уравнением (\ref{eq:10_2}). Спекание может быть: \emph{твердофазным}, когда все компоненты порошка в изделии при спекании остаются в твердом состоянии, и \emph{жидкофазное}, когда легкоплавкие компоненты при спекании порошка расплавляются.

\subsection{Твердофазное спекание}

\subsubsection{Движущие силы спекания}

Рассмотрим вначале спекание однокомпонентного порошка. Наиболее просто данный процесс можно проиллюстрировать на примере припекания (начале спекания) двух сферических части радиуса $r_0$ (рис. 10.2) на границе с пространством поры, содержащей в общем случае газ под давлением $p_\text{п}$. Уравнение Лапласа (\ref{eq:10_2}) для данной системы принимает вид
\begin{equation}
	p_\text{ч} = p_\text{п} - \sigma_\text{т-г} \left( \frac1{r_\text{ш}} - \frac1x \right)
	\label{eq:10_3}
\end{equation}
где $p_\text{ч}$ -- давление внутри частицы; $r_\text{ш}$ -- радиус кривизны шейки, возникающей между частицами при их срастании; $x$ -- радиус контактной площадки. Как правило, $x \gg r_\text{ш}$, поэтому можно приближенно записать
\begin{equation*}
	p_\text{ч} = \frac{p_\text{п} - \sigma_\text{т-г}}{r_\text{ш}}
\end{equation*}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/10_2}
	\caption{}
	\label{fig:10_2}
\end{figure}

Вначале, когда радиус шейки мал, капиллярное растягивающее давление очень велико. Если учесть, что в начале процесса пористость тела является в основном открытой, поэтому $p_\text{п} = \SI{0.1}{\mega\pascal}$, то, например, при $\sigma_\text{т-г} = \SI{1}{\joule\per\square\metre}$ (для металлов) и $r_\text{ш} \approx \SI{0.1}{\micro\metre}$ получаем $\Delta p_\text{кап} = \SI{10}{\mega\pascal}$, $\Delta p_\text{кап} \gg p_\text{п}$ и $p_\text{ч} \ll 0$, т.е. в частице возникает отрицательное давление. Оно и является движущей силой процесса растяжения шейки: $r_\text{ш}$ возрастает, кривизна поверхности уменьшается. Уменьшается и движущая силы процесса, в конце которого из двух сферических частиц должна получиться одна с конечным радиусом $r_\text{к} = r_0 \sqrt[3]{2}$. При этом $r_\text{ш} = - r_\text{к}$; $x = r_\text{к}$, т.е. $p_\text{ч} = p_\text{п} + 2 \sigma_\text{т-г} / r_\text{к} > 0$, наступает полное термодинамическое равновесие.

Аналогичное (\ref{eq:10_3}) соотношение можно записать для случая усадки в изделии закрытой сферической поры радиусом $r_\text{п}$, окруженной со всех сторон твердой фазой:
\begin{equation}
	p_\text{ч} = \frac{p_\text{п} - 2 \sigma_\text{т-г}}{r_\text{п}}
	\label{eq:10_4}
\end{equation}

Усадка поры возможна, если $2 \sigma_\text{т-г} / r > p_\text{п}$, т.е. под действием растягивающего давления со стороны твердой фазы $p_\text{ч}$.

Капиллярное, т.е. чисто механическое, давление проявляется в трех движущихся силах спекания, которые вызываются избыточной поверхностной свободной энергией.

Однако общие термодинамические силы показывают только возможность спекания, но не показывают механизм.

Известно, что вследствие разницы свободной энергии давление насыщенного пара вещества над выпуклой поверхностью ($r > 0$) больше, а над вогнутой поверхностью ($r < 0$) меньше, чем над плоской ($r \rightarrow \infty$) поверхностью ($p_\text{п}$). Поэтому для приведенной на рис. \ref{fig:10_2} геометрии над шейкой приближенно:
\begin{equation}
	p_\text{вогн} \approx p_\text{п} \left( 1 - \frac{\sigma_\text{т-г} M}{\rho R T} \left( \frac1{r_\text{ш}} + \frac1x \right) \right)
	\label{eq:10_5}
\end{equation}
а над выпуклой поверхностью частицы:
\begin{equation}
	p_\text{вып} \approx p_\text{п} \left( 1 + \frac{\sigma_\text{т-г} M}{\rho R T} \left( \frac1{r_\text{ш}} + \frac1x \right) \right) = p_\text{п} \left( 1 + \frac{2 \sigma_\text{т-г} M}{\rho R T r_0} \right)
	\label{eq:10_6}
\end{equation}
где $\rho$ -- плотность вещества в конденсированной фазе. Поскольку $p_\text{вып} > p_\text{вогн}$, тот имеется градиент давления пара в сторону шейки, следствием которого будет перенос вещества на её поверхность и сглаживание последней, т.е. фактически срастание частиц.

Вторая движущая сила обусловлена разностью концентраций вакансий в решетке твердого тела над поверхностями с разной кривизной: под вогнутой поверхностью она больше (меньше атомов в решетке, т.к. эта область растянута), а под выпуклой поверхностью, наоборот, меньше (атомов в решетке больше, т.к. объем здесь сжат), чем под плоской поверхностью. Зависимость равновесных концентраций вакансий под вогнутой поверхностью шейки
\begin{equation}
	c_\text{вогн} = c_0 \left( 1 + \frac{\sigma_\text{т-г} V_0}{k T r_\text{ш}} \right)
	\label{eq:10_7}
\end{equation}
под выпуклой поверхностью частицы
\begin{equation}
	c_\text{вып} = c_0 \left( 1 - \frac{2 \sigma_\text{т-г} V_0}{k T r_0} \right)
	\label{eq:10_8}
\end{equation}

Для изолированной поры
\begin{equation}
	c_\text{вогн} = c_0 \left( 1 + \frac{\sigma_\text{т-г} V_0}{k T r_\text{п}} \right)
	\label{eq:10_9}
\end{equation}

Частным проявлением данной движущей силы является градиент концентраций адсорбированных атомов в поверхностных слоях частиц между выпуклыми и вогнутыми поверхностями, что также вызывает их диффузию в область шейки.

Наконец, если вблизи межзеренных атомов в поверхностных слоях частиц между блоками мозаики внутри зерен в пределах одной частицы имеются напряжения разного знака или разной величины, то в соответствии с формулой (9.3) в этих местах также образуются градиенты концентраций вакансий (третья движущая сила). Следствием этого является вязкое течение, или движение зерен, блоков мозаики в результате встречной диффузии вакансий и атомов.

\subsubsection{Механизмы массопереноса при спекании}

Приведенные соотношения не показывают, каком образом происходит массоперенос при спекании именно порошкового тела, а также не позволяют рассчитать кинетику массопереноса. Исходя из характера движущих сил и особенностей порошково-пористой системы, можно указать на следующие механизмы массопереноса, подтверждаемые экспериментально.

\paragraph{Вязкое течение, диффузионная ползучесть.}

Изначально причиной этого процесса является капиллярное давление, или лапласовы силы, определяемые выражениями (\ref{eq:10_3})-(\ref{eq:10_6}). Суммарное действие этих сил направлено в сторону пор и эквивалентно действию внешней нагрузки. Они вызывают напряжения разных знаков по обеим сторонам границ зерен, блоков мозаики и движущую силу в виде градиентов концентраций вакансий.

Задача о кинетике припекания двух сферических частиц была решена Я.И. Френкелем в 1946 году. Он рассмотрел начальную стадию процесса, когда $x_0 /  r \ll 1$ (см рис. \ref{fig:10_2}), и его заключительную стадию, когда форма срастающейся поры уже близка к сферической ($x \leq 2^{1/3} r_0$).

Примем, что среда ньютоновская и на начальной стадии частицы сохраняют сферическую форму, т.е. при малых углах $\varphi$ можно считать $r(\tau) = r_0$, $x(\tau) = x(\varphi)$. При припекании частиц скорость уменьшения свободной поверхности энергии системы со временем равна
\begin{equation*}
	\frac{dF_\text{п}}{d\tau} = \sigma_\text{т-г} \frac{dS}{d\tau}
\end{equation*}
где $S$ -- свободная поверхность системы
\begin{equation*}
	S = 8 \pi r_0^2 - 4 \pi r_0 h = 8 \pi r_0^2 - 4 \pi r_0^2 (1 - \cos\varphi) = 4 \pi r_0^2(1 + \cos\varphi)
\end{equation*}

Раскладывая $\cos\varphi$ в ряд и ограничиваясь для малых $x$, $\varphi$ членом ряда $\varphi^2/2!$, получаем
\begin{equation*}
	\frac{dF_\text{п}}{d\tau} \approx \sigma_\text{т-г} 4 \pi r_0^2 \varphi \frac{d\varphi}{d\tau}
\end{equation*}

Одновременно в единицу времени совершается отрицательная работа объемных сил вязкого сопротивления
\begin{equation*}
	N_\text{об} = - 2 \eta \left( \frac{d\varepsilon}{dr} \right)^2 V
\end{equation*}
где $V = \frac83 \pi r_0^2$ -- объем системы. В первом приближении деформацию можно принять равной относительному изменению расстояния между центром одной частицы и поверхностю её контакта с другой, т.е. $\varepsilon \approx h / r = 1 - \cos\varphi \approx \varphi^2 / 2!$. Тогда получим
\begin{equation*}
	N_\text{об} \approx - \frac{16}3 \pi r_0^3 \eta \varphi^2 \left(\frac{d\varphi}{d\tau}\right)^2
\end{equation*}

При механическом равновесии $dF_\text{п} / d\tau = N_\text{об}$, т.к. внешние силы не совершают работу над системой. Исходя из этого условия, приходим к уравнению
\begin{equation*}
	\varphi \frac{d\varphi}{d\tau} = \frac{3 \sigma_\text{т-г}}{4 \eta r_0}
\end{equation*}
решая которое при начальном условии $\varphi(0) = 0$ можно найти
\begin{equation*}
	\varphi^2 = \frac{3 \sigma_\text{т-г}}{2 \eta r_0} \tau
\end{equation*}

С учетом того, что в начальной стадии $\varphi \approx x / r_0$, окончательно получаем кинетическое уравнение для припекания двух сферических частиц вследствие вязкого течения или ползучести:
\begin{equation*}
	x^2 \approx \frac{3 \sigma_\text{т-г} r_0}{2 \eta} \tau = \frac32 \frac{\tau}{\tau^*}
\end{equation*}
где $\tau^* = \eta r_0 / \sigma_\text{т-г}$ -- характерное время процесса припекания при вязком течении.

Аналогично можно найти и закон изменения во времени радиуса изолированной поры
\begin{equation*}
	r_\text{п} = r_\text{п}^0 \left( 1 - \frac{3 \tau}{4 \tau^{**}} \right)
\end{equation*}
где $r_\text{п}^0$ -- начальный радиус поры; $\tau^{**}$ -- характерное время поры при вязком течении:
\begin{equation*}
	\tau^{**} = \frac{\eta r^0}{\sigma_\text{т-г}}
\end{equation*}

Время полного закрытия поры равно
\begin{equation*}
	\tau_\text{п} = \frac48 \tau^{**}
\end{equation*}

При наличии внешних сил, например, при горячем прессовании, их также необходимо учитывать для расчета суммарной работы системы. Если это силы сжимающие, то время спекания будет уменьшаться, если они растягивающие -- увеличиваться.

\paragraph{Объемная диффузия.} Она определяется второй из названных движущих сил, т.е. диффузия вакансий. 

% Во-первых из-под вогнутых поверхностей к выпуклым.

% Объемная диффузия...

Из этих механизмов диффузия между поверхностями разной ??? не приодят к усадке, а только приводят к сглаживанию пор или к уменшению мелких про и укрупнению крупных пор, т.к. материальный балланс тут нулевой. Наоборот, диффузия вакансий к поверхностям кристаллов и дислокациям, приводит к скольжению последних, следовательно, к усадке.

Процесс объемной диффузии может идти по всем шести механизмам, поэтому расчет очень сложен (практически невозможен). Рассмотрим два простейших случая: 
\begin{enumerate}
	\item когда припекаются две сферических частицы, но их центры не сближаются (рис 10.3, а). Срастание шейки за счет убыли материала;
	\item припекающиеся частицы разделены границей (зерен, блоков), которая является стоком вакансий; происходит сближение центров частиц (рис. 10.3, б).
\end{enumerate}

Выражения для расчтеа радиуса кривизны шейки $r_\text{ш}$, её площади $S$ и объема $V$ перешейка, как функции $f(x)$, получены Я.Е. Гегузиным.

Для случая (а):
\begin{equation}
	r_\text{ш} = \frac{x^2}{2 r_0}; \quad S = \frac{2 \pi x^3}{r_0}; \quad V = \frac{\pi x^4}{2 r_0}
	\label{eq:10_10}
\end{equation}

Для случая (б):
\begin{equation}
	r_\text{ш} = \frac{x^2}{4 r_0}; \quad S = \frac{\pi x^3}{r_0}; \quad V = \frac{\pi x^4}{4 r_0}
	\label{eq:10_11}
\end{equation}

Точный расчет здесь невозможен, т.к. диффузия происходит по прямой линии, и длина диффузии везде различна. Для оценки рассмотрим только линейную модель. Считаем, что диффузия происходит по прямой и зависит только от концентрации вакансий $c$. $c_0$ -- концентрация равновесных вакансий (под плоской поверхностью). Считаем процесс стационарным ввиду медленности процесса диффузии. Получаем:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\displaystyle\frac{d^2 c}{dy^2} = 0; \\
		- D \left. \frac{dc}{dy} \right|_{y=0} = \beta (c_\text{вогн} - c(0); \\
		c(\delta) = c_0,
	\end{cases}
	\label{eq:10_12}
\end{equation}
где $\beta$ -- константа скорости образования вакансии или кинетический коэффициент.

Решая систему (\ref{eq:10_12}), получим уравнения для распределения концентраций вакансий:
\begin{equation}
	c(y) = \frac{c_0 \dfrac{\delta}{r_0} \text{Bi}_D c_\text{вогн} + \text{Bi}_D \dfrac{y}{r_0} (c_\text{вогн} - c(0)) }{1 + \dfrac{\text{Bi}_D \delta}{r_0}}
	\label{eq:10_13}
\end{equation}
и потока вакансий
\begin{equation}
	J = - D \frac{dc}{dy} = D \frac{\text{Bi}_D (c_\text{вогн} - c_0)}{\left(1 + \frac{\text{Bi}_D \delta}{r_0}\right) r_0}
	\label{eq:10_14}
\end{equation}
где $\text{Bi}_D = \beta r_0 / D$ -- диффузионный критерий Био для вакансий.

Используя формулу (\ref{eq:10_7}), выражение (\ref{eq:10_14}) можно переписать в виде
\begin{equation}
	J = D \frac{\text{Bi}_D}{1 + \text{Bi}_D \delta / r_0} \frac{c_0 \sigma_\text{т-г} V_0}{k T r_\text{ш} r_0}
	\label{eq:10_15}
\end{equation}

Уход вакансий от границы шейки приводит к изменению её объема. Это условие можно выразить уравнением
\begin{equation}
	(1 - c(0) V_0) \frac{dV}{d\tau} = J S V_0
	\label{eq:10_16}
\end{equation}

Подставляя в него $c(0)$ из (\ref{eq:10_13}), принимая $\delta \approx r_\text{ш}$, используя формулы (\ref{eq:10_7}) и (\ref{eq:10_10}), получаем из (\ref{eq:10_16}) дифференциальное уравнение кинетики роста безразмерного радиуса контактного перешейка $\bar{x} = x / r_0$:
\begin{equation}
	\left( (1 - g_0)\left(1 + \frac{\text{Bi}_D x^{-2}}{2}\right) - \text{Bi}_D R_B g_0 \right) \bar{x} \frac{d\bar{x}}{d\tau} = \frac{2\beta c_0 \sigma_\text{т-г} V_0^2}{k T r_0}
	\label{eq:10_17}
\end{equation}
где $g_0 = c_0 V_0$ -- объемная доля равновесных вакансий под плоской поверхностью; $R_\text{в}$ -- безразмерный параметр, характеризующий отношение поверхностей свободной энергии к энергии теплового движения атомов внутри частицы:
\begin{equation}
	R_B = \frac{\sigma V_0}{k T r_0}
	\label{eq:10_18}
\end{equation}

Интегрируя (\ref{eq:10_17}) при начальном условии $\bar{x}(0) = 0$, получаем уравнение кинетики роста перешейка для случая "а":
\begin{equation}
	\left( 1 - g_0 - \text{Bi}_D R_B g_0 \right) \frac{\bar x^3}{8} + (1 - g_0) \text{Bi}_D \frac{\bar x^5}{10} = 2 g_0 R_B \frac{\tau}{\tau_\beta}
	\label{eq:10_19}
\end{equation}
где $\tau_\beta$ -- характерное время зарождения вакансий:
\begin{equation*}
	\tau_\beta = \frac{r_0}{\beta}
\end{equation*}

В частном случае, когда $\text{Bi}_D \rightarrow 0$, т.е. скорость процесса лимитируется кинетикой зарождения вакансий, получим из (\ref{eq:10_19}):
\begin{equation*}
	(1 - g_0) \bar{x}^3 = 6 g_0 R_B \frac{\tau}{\tau_\beta}
\end{equation*}
а при $\text{Bi} \rightarrow \infty$, т.е. когда процесс контролируется диффузией:
\begin{equation*}
	\bar{x}^5 \frac{1 - g_0}{10} - \bar{x}^3 \frac{g_0 R_B}{3} = 2 g_0 R_B \frac{\tau}{\tau_D}
\end{equation*}
где $\tau_D$ -- характерное время диффузии:
\begin{equation*}
	\tau_D = \frac{r_0^2}{D}
\end{equation*}

Точность полученных выражений определяется правильностью оценки характерного размера диффузии $\delta$ и не может быть высокой при $x \gg \rho$.